<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;लाट्यायणाचार्यः on साम-वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/sUtram/lATyAyaNAchAryaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;लाट्यायणाचार्यः on साम-वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/sUtram/lATyAyaNAchAryaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>श्रौतसूत्रम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/sUtram/lATyAyaNAchAryaH/shrautasUtram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/sUtram/lATyAyaNAchAryaH/shrautasUtram/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[श्रौतसूत्रम्&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MjQ1MDE3NDY5NzIyNjE3&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;विज्ञापनम्।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;छन्दोगानां यज्ञविधिप्रसिद्ध्यर्थं लाट्यायणाचाय्यैण अष्टौ हि ब्राह्मणग्रन्याः प्रौढ़ ब्राह्मणमादिमम्। षड् विंशाख्यंद्वितीयं स्यात्ततः सामविधिर्भवेत्। संहितोपनिषद्वंशो ग्रन्था अष्टावितोरिता इत्येतेनोक्तेषु सामवेदोयेषु सर्वेषु ब्राह्मणेषु विहितानां मन्त्राणां परस्परविरोधादिदोषपरिहारार्थञ्चैतानि सूत्राणि विरचितानि। एतान्येव श्रौतसूत्राणि कल्पसूत्राणीति च कथ्यन्ते। अग्निस्वामिनाचार्य्येणैतेषां सूत्राणां भाव्यं विरचितम्। अस्मिन् ग्रन्थे दशसंख्याकाः प्रपाठकाभिधेयाः परिच्छेदा वर्त्तन्ते, प्रपाठकाश्च पुनः कण्डिकाभिर्विभक्ताः, तेनैतेषां प्रपाठकानामध्ये प्रथम द्वितीय तृतीय चतुर्थ पञ्चम षष्ठाष्टम नवमेषु दादशशः कण्डिकाः सन्ति सप्तमे तु त्रयोदशसंख्यका दशमे विंशतिसंख्यकाश्च दृश्यन्ते, तेनायं ग्रन्थ एकोनविंशाधिकशतसंख्यकैःकण्डिकाभिरन्वितो वर्त्तते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तव प्रथमप्रपाठके तावत् परिभाषाया ऊर्द्धं ऋत्विग् याज्यलक्षणाद्यनन्तरं वृतप्रतिमन्त्रणादि पूतभृदाहवनीयाधिकारान्त उक्तः। द्वितीये स्तोमयोगादि सार्वक्रतुकसामान्यविधानान्तः। तृतीये षोड़शिनो गुणविधानादि वाणावयवद्रव्यविधानान्तः। चतुर्थे वाणावयवाच्छादनद्रव्यविधानादि वाजिभक्षणमन्त्रान्तः। पञ्चमे चातुर्मास्याधिकारे वरुणप्रघासिकब्रह्मत्वकथनादि सोमचमसोर्भक्षणान्तः। षष्ठे सन्तनिनः सामविधानादि द्यक्षरप्रतिहारान्तः। सप्तमे चतुरचरप्रतिहारादि होतुराज्ये गायत्रीगानान्तः। अष्टमे एकाह-अहोन-सत्राख्य काण्डत्रितयान्वितयज्ञस्यप्रतिकाण्डे पृथग्विधिविधानादि वाजपेयविधानान्तः। नवमेराजसूयविधानादि अहीनविधिविधानान्तः। दशमे सत्राधिकारेतत्परिभाषाविधानादि संवत्सरविधानान्तः प्रस्तावो निरूपितोऽस्ति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
