<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सूत्रम् on साम-वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/sUtram/</link>
    <description>Recent content in &#43;सूत्रम् on साम-वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/sUtram/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>कौथुमगृह्यसूत्रम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/sUtram/kauthumagRhyasUtram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/sUtram/kauthumagRhyasUtram/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[कौथुमगृह्यसूत्रम्&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=NDY0OTU2MDM5OTMzODAz&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Maharishi Mahesh Yogi&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Close the eyes and transcend,&lt;br&gt;&#xA;open the eyes and&lt;br&gt;&#xA;read the Vedic Literature&lt;br&gt;&#xA;in Sanskrit.”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Maharishi University of Management&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Vedic Literature Collection&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Menu of 40 Branches&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Menu of Charaka Saṁhitā&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Reading Vedic Literature&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;The Vedic Alphabet&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Consciousness-Based Education&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कल्प&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kalpa&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कौथुमगृह्यसूत्रम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kauthuma Grihya Sūtra&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कौथुमगृह्यसूत्रम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कौथुमगृह्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीरस्तु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कौथुमगृह्यमारभ्यते&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथातः प्रायश्चित्तानि । अथातः क्रमाणां वक्ष्ये गृहस्थो वा ब्रह्मचारी वा गृहस्थो गृह्याग्नौ ब्रह्मचारी लौकिकाग्नौ गृहस्थेष्वितिचरणेन परिचरणे वा ब्रह्मचर्यविच्छिन्ने लौकिकेऽग्नौ प्रातराहुतिपूर्वकं नैमित्तिकं कार्यम् । पुनराधाने वर्जयेत् सायमुपक्रम्य तात्कालिकप्रायश्चित्तापत्तौ चेत्तास्यां तत्र कार्यम् । पौर्णम्याहुत्यामतीतं चेत्ताभ्यां तत्तत्कुर्युः पर्वणा चेत्संकल्प्य कार्यम् तदभावे सद्यः कुर्याद् अपरेण दर्शं त्वे प्रायश्चित्तिः त्रिरात्रं पञ्चरात्रं वा दशरात्रा त्ताः प्रायश्चित्तपूर्वयज्ञं यजेते तावुभौ पर्वा संकल्प्य तीतौ तामिष्टौ तद्वत् तत्र यदि लोपं वा तं मामासादतीतं वा पुनराधानं कुर्युः । प्रायश्चित्तार्थे प्राजापत्यं वा तदूर्ध्वं विशेषश्च गृह्याग्नौ गृह्याग्निं यदि स्पर्शेत्तंत्रं त मेको वा कार्यो मन्त्राणां तावुभौ ब्रूयात्तंत्री तत्समिधौ संयुक्तं गृह्णन् नवरोहणं ततः कर्म प्राणायामं कुर्युः । तूष्णीं परिषिच्य मन्त्रेणाभ्यर्च्याहुत्यामनर्थ स्तरस् तावुभौ द्वौ समिधमाधाय भषत्कर्मी मन्त्रं ब्रूयात् । अत्र पुपस्तूष्णीं कार्यं पत्नी वा इति समानं समारोपणं कुर्युः कर्तव्या इति वैतदु भवति स्वयं स्वयं प्रायश्चित्ती तत ऊर्ध्वं विशेषं स्याद् अन्याग्नौ स्वयममस्मद्भावि तथाचि यज्ञिद्यन्नेवरोहणं कुर्यां आदिसमारोपणं प्रज्ञातस्तदमग्निमुत्सृज्य भूर्भुवः स्वरिति ब्रूयाः । तूष्णीं तिष्ठन् न गच्छेत् तदग्निपत्यां त प्राग्नौ कर्मभ्रष्टा स्वगृह्याग्नौ स्वयं स्वयं प्रायश्चित्तिर् अत ऊर्ध्वं विशेषं स्याद् आज्यतन्त्रैरनारोपणं चेत्समारोपणं प्रज्ञातः पुनरारभ्य प्रातराहुत्यादि प्रपदान्तपर्यन्तं यत्किंचित्कर्म यदि लोपं स्यात् प्रातराहुतिश्चेत्प्रायश्चित्तमित्येके न्यूनकर्मादि पुनरावृत्तिः प्रधानादूर्ध्वं प्रायश्चित्तिर् अत ऊर्ध्वं विशेषश्चरुतन्त्रेण ततो व्याख्याता प्रागुदक्प्रवणे देशे तत्र स्थंडिलमुपलि यात् १&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
