<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;स्तोभपदम् on साम-वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/padapAThaH/stobhapadam/</link>
    <description>Recent content in &#43;स्तोभपदम् on साम-वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/padapAThaH/stobhapadam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/padapAThaH/stobhapadam/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/padapAThaH/stobhapadam/1/</guid>
      <description>। ओ꣢म्॥ अ꣡थ꣢꣯। स्तो꣣भ। प्रकृ꣡तिः꣢- प्र꣣-कृ꣡तिः꣢꣯ । अ꣡श्वाः꣢꣯। गा꣡वः꣢꣯। हु꣣वेव꣡सु꣢ - हु꣣वे-व꣡सु꣢꣯। वि꣣दाव꣡सु꣢। वि꣣दाः - व꣣सु꣢꣯। द꣡क्षा꣢꣯य। ह꣣वि꣡ष्म꣢ते। यो꣡नि꣢꣯म्। इ꣡न्द्रः꣢꣯। च। गच्छथः। दाः। व꣡सु꣢꣯। वृ꣣धे꣢। म꣣हे꣢। अ꣣ग्निः꣢। आ꣡हु꣢꣯तः - आ- हु꣣तः। शुक्रः꣢। आ꣡हु꣢꣯तः - आ- हु꣣तः। अस्म꣡भ्य꣢म्। गा꣣तुवि꣡त्त꣢मं- ग꣣तु-वि꣡त्त꣢꣯मम्। ह꣣विष्कृ꣡ते꣢-ह꣣विः-कृ꣡ते꣢꣯। गोः। प꣣दे। पृट्। उ꣣द꣢धिः -उ꣣द- धिः꣢। नि꣣धिः꣢-नि꣣-धिः꣢। गा꣡वः꣢꣯। अ꣡श्वाः꣢꣯। घृ꣣तश्चु꣡तः꣢- घृ꣣त- श्चु꣡तः꣢꣯। आ। ग꣣हि । आ꣢। इ꣣हि। ते꣢। इ꣣मे꣢। अ꣡ति꣢꣯। द्वि꣡षः꣢꣯। सु꣣भूत꣡ये꣢। सु-भूत꣡ये꣢। ज꣣नि꣡त्रं꣢। स्वः꣢꣯। म꣡यः꣢꣯। स्वः꣢꣯। म꣡यः꣢꣯। सं꣡श्र꣢꣯वसे-सम्-श्र꣣वसे। वि꣡श्र꣢꣯वसे-वि-श्र꣣वसे। सत्य꣡श्र꣢वसे स꣣त्य꣢। श्र꣣वसे। श्र꣡व꣢꣯से। सु꣣शँ꣡साः꣢-सु꣣-शँ꣡साः꣢꣯। म꣣हः꣢। वि꣣शे꣢। दि꣡व꣢꣯म् । ऋ꣣त꣢म् । अ꣣मृ꣡त꣢म्। अ꣣-मृ꣡त꣢꣯म्। म꣣धुश्चु꣡तः꣢-म꣣धु-श्चु꣡तः꣢꣯। ध꣡र्म꣢꣯णे। इ꣡न्दुः꣢꣯। स꣣मुद्र꣢म्-स꣣म्-उद्रं꣢। उ꣣र्वीया꣢। वि। भा꣣ती। स्व꣢꣯र्वते। ध꣡र्म꣢꣯। वि꣡ध꣢꣯र्म-वि-ध꣢र्म। वि꣡श्व꣢꣯म्। सम्। अ꣣त्रि꣡णं꣢। द꣣ह। वि꣡श्व꣢꣯म्। वि। अ꣣त्रि꣡ण꣢म्। द꣣ह। वि꣡श्व꣢꣯म्। नि। अ꣣त्रि꣡ण꣢म्। द꣣ह। अस्मे꣡इति꣢। रा꣡यः꣢꣯। उ꣣त꣢। श्र꣡वः꣢꣯। इ꣣षः꣢। वृ꣣धे꣢। स꣣दोवि꣡शः꣢-स꣣दः-वि꣡शः꣢꣯। अ꣡ति꣢꣯। वि꣡श्वा꣢꣯नि। दु꣣रिता꣢। दुः꣣। इता꣣। त꣣रेम। श्र꣡वः꣢꣯। बृ꣣ह꣢त्। वा꣣जी꣢। जि꣣गी। वा꣢न्। दी꣣दिहि꣢। दी꣣द꣡या꣢त्। सु꣣वृक्ति꣡भिः꣢ - सु꣣-वृक्ति꣡भिः꣢। नृ꣣मा꣡द꣢नम्-नृ꣣-मा꣡द꣢꣯नम् । भ꣡रे꣢꣯षु। आ। वा꣣जी꣢। जि꣣गी। वा꣢। वि꣡श्वा꣢꣯। ध꣡ना꣢꣯नि। अ꣣र्कः꣢। दे꣣वा꣡ना꣢म्। प꣣रमे꣢। व्यो꣢꣯मन्-वि-ओ꣣मन्न्। अर्क꣡स्य꣢। दे꣣वाः꣢। प꣣रमे꣢। व्यो꣢꣯मन्न्-वि-ओ꣣मन्न्। स्वरितं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/padapAThaH/stobhapadam/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH_sAma/kauthumam/padapAThaH/stobhapadam/2/</guid>
      <description>हु꣣वे꣢। वा꣡च꣢꣯म्। वा꣡च꣢꣯म्। हु꣣वे꣢। वाक्। श्रु꣣णो꣡तु꣢। श्रु꣣णो꣡तु꣢। वाक्। वाक्। स꣣मै꣡तु꣢। स꣣मै꣡तु꣢। वाक्। वाक्। र꣡म꣢꣯ताम्। र꣡म꣢꣯तु। वाक्। मे꣣। वा꣢क्। उ꣣। अ꣡ग꣬꣢꣯न्म। ज्यो꣡तिः꣢꣯। अ꣣मृ꣡ताः꣢-अ꣣- मृ꣡ताः꣢꣯। अ꣣भूम। अ꣣न्त꣡रि꣢क्षम् । पृ꣣थिव्याः꣢। अ꣡धिः꣢꣯। आ। अ꣣रुहाम। दि꣡व꣢꣯म् । अ꣣न्त꣡रि꣢क्षात् । अ꣡धि꣢꣯। आ। अ꣣रुहाम। अ꣡वि꣢꣯दाम। दे꣣वान्। सम्। उ꣣। देवैः꣢ । अ꣣गन्महि। एव꣢। हि। ए꣣व꣢। भू꣣ता꣡य꣢। रू꣣पा꣡य꣢। आ꣣यु꣢꣯षे। ज्यो꣡ति꣢꣯षे। आ। नः꣣ । ब्रुवे। र꣡क्ष꣢꣯त। नः꣣ । रक्षितारः। गोपाय꣡त꣢ । गो꣣पायितारः। सो꣡म꣢꣯सोम-सो꣡म꣢꣯-सो꣣म। य꣡त्र꣢꣯। च꣡क्षुः꣢꣯ । तत्। आ । भ꣣र। य꣡त्र꣢꣯। श्रो꣡त्र꣢꣯म्। तत्। आ । भ꣣र। य꣡त्र꣢꣯। आ꣡युः꣢꣯। तत्। आ भ꣣र। य꣡त्र꣢꣯। रू꣣प꣢म्। तत्। आ ।भ꣣र। य꣡त्र꣢꣯। व꣡र्चः꣢꣯। तत्। आ भ꣣र । य꣡त्र꣢꣯। ते꣡जः꣢꣯। तत्। आ। भ꣣र। य꣡त्र꣢꣯। ज्यो꣡तिः꣢। तत्। आ। भ꣣र। स्तोभस्यार्द्धम्। सो꣡म꣢꣯। रा꣣जन्। प्न्य꣢꣯। ज꣡न꣢꣯ । दि꣡व꣢꣯म् । अ꣣न्त꣡रि꣢ क्ष꣢म्। पृ꣣थिवी꣢म्। वि꣣श्व꣡भो꣢जसम् - वि꣣श्व꣢- भो꣣जसम्। पु꣣रुरू꣢पाः। पु꣣रु꣢। रू꣣पाः । अजीजनः। स्व.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
